**費尔兹奖**（），正式名称为**国际杰出数学发现奖**（），是一個在[国际数学联盟的](../Page/国际数学联盟.md "wikilink")[國際數學家大會上頒發的獎項](../Page/國際數學家大會.md "wikilink")。每四年评选2-4名有卓越贡献且年龄不超过40岁的[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")。得奖者须在该年元旦前未满四十岁。

奖项以[加拿大數學家](../Page/加拿大.md "wikilink")[约翰·查尔斯·菲尔兹的名字命名](../Page/约翰·查尔斯·菲尔兹.md "wikilink")。菲爾兹筹备设立该奖，并在遗嘱中捐出47,000元给奖项基金。

費尔兹奖被认为是年轻数学家的最高荣誉，和[阿贝尔奖均被称为為数学界的](../Page/阿贝尔奖.md "wikilink")[諾貝爾獎](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")。奖金有15,000[加拿大元](../Page/加拿大元.md "wikilink")，约合13,767美元。而阿贝尔奖的奖金有600万瑞典克朗，约合100万美元，更接近诺贝尔奖。

## 起源和演變

菲爾茲獎原意在平息國際數學界的紛爭。第一次世界大戰後，國際數學界產生了分裂，法國和比利時數學家堅持[國際數學家大會不准德國及](../Page/國際數學家大會.md "wikilink")[同盟國數學家參加](../Page/同盟國_\(第一次世界大戰\).md "wikilink")。1924年的大會原本由美國取得主辦權，但是因為排除德國的條件，美國主辦方發現難以取得贊助商支持。[约翰·查尔斯·菲尔兹於是接手](../Page/约翰·查尔斯·菲尔兹.md "wikilink")，改由加拿大主辦。該屆大會的國際參與度很糟糕，但取得不錯的盈餘。菲爾茲臨終前不久留下備忘錄，題為「International
Medals for Outstanding Discoveries in
Mathematics」，以該筆款項設立獎項，在每屆國際數學家大會頒發。\[1\]他原來並沒有設下明確得獎條件，也要求不用任何人或地方名字命名，僅以大篇幅說明設立獎項及管理的程序，並說「委員會應有儘可能多的自由」去決定得獎者。1932年的國際數學家大會，任命了菲爾茲獎委員會，選出1936年第一屆的得獎者。起初每屆授與兩名數學家，1966年增加到最多四名。

約翰·查爾斯·菲爾茲在文中表示該獎項應「表揚已完成的工作」以及「同時也為了鼓勵得獎者取得進一步成就」。他的話被人解釋為授予年輕的數學家，但他的本意在避免各國間有令人不快的比較。早期的菲爾茲獎委員會選定得獎者時，有意迴避那些已經取得顯著成就和地位的年輕數學家，稱他們無需更多鼓勵，而是選擇做出重要工作，但未獲得足夠關注的數學家，既是為了扶掖有潛質的年輕數學家，推動數學各個領域的未來發展，也可用不是最優秀者得獎為理由，避免各國爭議。不過委員往往就授獎條件各持己見，使得難以決定。直至1966年菲爾茲獎委員會主席[喬治·德拉姆定下](../Page/喬治·德拉姆.md "wikilink")40歲的界線，因為40是包括以往全部得獎者的最小的齊頭數，從此菲爾茲獎才成為授予最傑出成就的年輕數學家獎項。菲爾茲獎設立之後，最初無人將之比作諾貝爾獎。然而1966年的獲獎者之一[斯蒂芬·斯梅爾因為積極反對越戰](../Page/斯蒂芬·斯梅爾.md "wikilink")，被美國[眾議院非美活動調查委員會召見](../Page/眾議院非美活動調查委員會.md "wikilink")，但他不但不出席調查委員會，反而前往蘇聯莫斯科領獎。他的同事向外界辯護，便說菲爾茲獎在數學界的地位有如諾貝爾獎，這一說法被各大新聞媒體反覆引用，創造出「數學的諾貝爾獎」別名。\[2\]\[3\]至於2003年開始頒發的[阿貝爾獎](../Page/阿貝爾獎.md "wikilink")，則是直接依照諾貝爾獎而設立的數學獎。

## 獎章設計

[FieldsMedalBack.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FieldsMedalBack.jpg "fig:FieldsMedalBack.jpg")
獎章由[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[雕塑家](../Page/雕塑家.md "wikilink")（Robert
Tait
McKenzie）設計。按照菲爾茲的想法，為顯出獎章的國際性而用拉丁文及希臘文。正面有[古希臘](../Page/古希臘.md "wikilink")[科學家](../Page/科學家.md "wikilink")[阿基米德右側頭像](../Page/阿基米德.md "wikilink")。在頭像旁刻上希臘文「」，意思為「阿基米德的（頭像）」。又刻上作者名字縮寫RTM，和設計年份的[羅馬數字MCNXXXIII](../Page/羅馬數字.md "wikilink")（1933年，第二個M字以N代替），還有一句[拉丁文](../Page/拉丁文.md "wikilink")「」，意為「超越他的心靈，掌握世界」，出自[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")[馬爾庫斯·馬尼利烏斯](../Page/马库斯·曼尼里乌斯.md "wikilink")（Marcus
Manilius）的著作《天文學》（Astronomica）卷四第392行。句中「」（他的）原文作「」（你的）。

獎章背面刻有拉丁文「」，意為「聚集自全球的數學家，為了傑出著作頒發（獎項）」。其背景前方為月桂花樹枝，是古代希臘羅馬編織為[桂冠給勝利者戴上](../Page/桂冠.md "wikilink")；後方為球體嵌進圓柱體內，是阿基米德最滿意的結果，而且吩咐刻在其墓碑上的。

獎章邊緣上刻上得獎者姓名。

## 得主列表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p><a href="../Page/國際數學家大會.md" title="wikilink">國際數學家大會地点</a></p></th>
<th><p>得主[4]</p></th>
<th><p>獲獎時国籍，歲數</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/里约热内卢.md" title="wikilink">里约热内卢</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/考切尔·比尔卡尔.md" title="wikilink">考切尔·比尔卡尔</a><br />
<a href="../Page/阿莱西奥·菲加里.md" title="wikilink">阿莱西奥·菲加里</a><br />
<a href="../Page/彼得·朔尔策.md" title="wikilink">彼得·朔尔策</a><br />
<a href="../Page/阿克沙伊·文卡泰什.md" title="wikilink">阿克沙伊·文卡泰什</a></p></td>
<td><p>，现居<a href="../Page/英国.md" title="wikilink">英国</a>，40岁<br />
，34岁<br />
，30岁<br />
，生于<a href="../Page/印度.md" title="wikilink">印度</a>，36岁</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2014年</p></td>
<td><p><a href="../Page/首爾.md" title="wikilink">首爾</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿图尔·阿维拉.md" title="wikilink">阿图尔·阿维拉</a><br />
<a href="../Page/曼久尔·巴尔加瓦.md" title="wikilink">曼久尔·巴尔加瓦</a><br />
<a href="../Page/马丁·海雷尔.md" title="wikilink">马丁·海雷尔</a><br />
<a href="../Page/瑪麗安·米爾札哈尼.md" title="wikilink">瑪麗安·米爾札哈尼</a></p></td>
<td><p>；，35歲<br />
；，40歲<br />
，38歲<br />
，37歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p><a href="../Page/海得拉巴_(印度).md" title="wikilink">海得拉巴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/厄隆·林登斯特劳斯.md" title="wikilink">厄隆·林登斯特劳斯</a><br />
<a href="../Page/吴宝珠.md" title="wikilink">吴宝珠</a><br />
<a href="../Page/斯塔尼斯拉夫·斯密尔诺夫.md" title="wikilink">斯塔尼斯拉夫·斯密尔诺夫</a><br />
<a href="../Page/赛德瑞·维拉尼.md" title="wikilink">赛德瑞·维拉尼</a></p></td>
<td><p>，40岁<br />
；，37岁<br />
，39岁<br />
，36岁</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年</p></td>
<td><p><a href="../Page/馬德里.md" title="wikilink">馬德里</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/安德烈·奧昆科夫.md" title="wikilink">安德烈·奧昆科夫</a><br />
<em><a href="../Page/格里戈里·佩雷尔曼.md" title="wikilink">格里戈里·佩雷尔曼</a>（拒辭不受）</em><br />
<a href="../Page/陶哲轩.md" title="wikilink">陶哲轩</a><br />
<a href="../Page/文德林·維爾納.md" title="wikilink">文德林·維爾納</a></p></td>
<td><p>，37歲<br />
，40歲<br />
，31歲<br />
，38歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2002年</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京.md" title="wikilink">北京</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/洛朗·拉福格.md" title="wikilink">洛朗·拉福格</a><br />
<a href="../Page/符拉基米尔·弗沃特斯基.md" title="wikilink">符拉基米尔·弗沃特斯基</a></p></td>
<td><p>，36歲<br />
，36歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p><a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/理查德·博赫兹.md" title="wikilink">理查德·博赫兹</a><br />
<a href="../Page/蒂莫西·高爾斯.md" title="wikilink">威廉·蒂莫西·高爾斯</a><br />
<a href="../Page/马克西姆·孔采维奇.md" title="wikilink">马克西姆·孔采维奇</a><br />
<a href="../Page/柯蒂斯·麥克馬倫.md" title="wikilink">柯蒂斯·麥克馬倫</a></p></td>
<td><p>，生於<a href="../Page/南非.md" title="wikilink">南非</a>，39歲<br />
，35歲<br />
，34歲<br />
，40歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1994年</p></td>
<td><p><a href="../Page/苏黎世.md" title="wikilink">苏黎世</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/讓·布爾甘.md" title="wikilink">讓·布爾甘</a><br />
<a href="../Page/皮埃爾-路易·利翁.md" title="wikilink">皮埃爾-路易·利翁</a><br />
<a href="../Page/讓-克里斯托夫·約科茲.md" title="wikilink">讓-克里斯托夫·約科茲</a><br />
<a href="../Page/葉菲姆·澤爾曼諾夫.md" title="wikilink">葉菲姆·澤爾曼諾夫</a></p></td>
<td><p>，40歲<br />
，38歲<br />
，37歲<br />
，39歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990年</p></td>
<td><p><a href="../Page/京都.md" title="wikilink">京都</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/弗拉基米爾·德林費爾德.md" title="wikilink">弗拉基米爾·德林費爾德</a><br />
<a href="../Page/沃恩·琼斯.md" title="wikilink">沃恩·弗雷德里克·兰德尔·琼斯</a><br />
<a href="../Page/森重文.md" title="wikilink">森重文</a><br />
<a href="../Page/爱德华·威滕.md" title="wikilink">爱德华·威滕</a></p></td>
<td><p>，36歲<br />
，38歲<br />
，39歲<br />
，39歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1986年</p></td>
<td><p><a href="../Page/加利福尼亚州.md" title="wikilink">加州</a><a href="../Page/柏克莱.md" title="wikilink">柏克莱</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/西蒙·唐纳森.md" title="wikilink">西蒙·唐纳森</a><br />
<a href="../Page/格尔德·法尔廷斯.md" title="wikilink">格尔德·法尔廷斯</a><br />
<a href="../Page/邁克爾·哈特利·弗里曼.md" title="wikilink">邁克爾·哈特利·弗里曼</a></p></td>
<td><p>，29歲<br />
，32歲<br />
，35歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1982年</p></td>
<td><p><a href="../Page/华沙.md" title="wikilink">华沙</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/阿兰·孔涅.md" title="wikilink">阿兰·孔涅</a><br />
<a href="../Page/威廉·瑟斯顿.md" title="wikilink">威廉·瑟斯顿</a><br />
<a href="../Page/丘成桐.md" title="wikilink">丘成桐</a></p></td>
<td><p>，35歲<br />
，36歲<br />
，33歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1978年</p></td>
<td><p><a href="../Page/溫哥華.md" title="wikilink">溫哥華</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/皮埃爾·德利涅.md" title="wikilink">皮埃爾·德利涅</a><br />
<a href="../Page/查尔斯·费夫曼.md" title="wikilink">查尔斯·费夫曼</a><br />
<a href="../Page/格列戈里·亞歷山德羅維奇·馬爾古利斯.md" title="wikilink">格列戈里·亞歷山德羅維奇·馬爾古利斯</a><br />
<a href="../Page/丹尼尔·奎伦.md" title="wikilink">丹尼爾·格雷·奎林</a></p></td>
<td><p>，34歲<br />
，29歲<br />
，32歲<br />
，38歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1974年</p></td>
<td><p><a href="../Page/赫尔辛基.md" title="wikilink">赫尔辛基</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/恩里科·邦別里.md" title="wikilink">恩里科·邦別里</a><br />
<a href="../Page/大卫·芒福德.md" title="wikilink">大卫·芒福德</a></p></td>
<td><p>，34歲<br />
，生於<a href="../Page/英國.md" title="wikilink">英國</a>，37歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1970年</p></td>
<td><p><a href="../Page/尼斯.md" title="wikilink">尼斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/艾伦·贝克.md" title="wikilink">艾伦·贝克</a><br />
<a href="../Page/廣中平祐.md" title="wikilink">廣中平祐</a><br />
<a href="../Page/謝爾蓋·彼得羅維奇·諾維科夫.md" title="wikilink">谢尔盖·诺维柯夫</a><br />
<a href="../Page/約翰·格里格斯·湯普森.md" title="wikilink">約翰·格里格斯·湯普森</a></p></td>
<td><p>，31歲<br />
，39歲<br />
，32歲<br />
，38歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966年</p></td>
<td><p><a href="../Page/莫斯科.md" title="wikilink">莫斯科</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/迈克尔·阿蒂亚.md" title="wikilink">迈克尔·阿蒂亚</a><br />
<a href="../Page/保罗·寇恩.md" title="wikilink">保罗·寇恩</a><br />
<a href="../Page/亞历山大·格罗滕迪克.md" title="wikilink">亞历山大·格罗滕迪克</a><br />
<a href="../Page/斯蒂芬·斯梅爾.md" title="wikilink">斯蒂芬·斯梅爾</a></p></td>
<td><p>，37歲<br />
，32歲<br />
無國籍，居於<a href="../Page/法國.md" title="wikilink">法國</a>，生於<a href="../Page/德國.md" title="wikilink">德國</a>，38歲<br />
，36歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1962年</p></td>
<td><p><a href="../Page/斯德哥尔摩.md" title="wikilink">斯德哥尔摩</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拉爾斯·赫爾曼德.md" title="wikilink">拉爾斯·赫爾曼德</a><br />
<a href="../Page/约翰·米尔诺.md" title="wikilink">约翰·米尔诺</a></p></td>
<td><p>，31歲<br />
，31歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1958年</p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇格蘭.md" title="wikilink">蘇格蘭</a><a href="../Page/爱丁堡.md" title="wikilink">爱丁堡</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/克勞斯·羅特.md" title="wikilink">克勞斯·弗里德里希·羅思</a><br />
<a href="../Page/勒内·托姆.md" title="wikilink">勒内·托姆</a></p></td>
<td><p>，33歲<br />
，35歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1954年</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿姆斯特丹.md" title="wikilink">阿姆斯特丹</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/小平邦彥.md" title="wikilink">小平邦彥</a><br />
<a href="../Page/让-皮埃尔·塞尔.md" title="wikilink">让-皮埃尔·塞尔</a></p></td>
<td><p>，39歲<br />
，28歲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1950年</p></td>
<td><p><a href="../Page/马薩諸塞州.md" title="wikilink">麻省</a><a href="../Page/剑桥_(马萨诸塞州).md" title="wikilink">剑桥</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/洛朗·施瓦茨.md" title="wikilink">洛朗·施瓦茨</a><br />
<a href="../Page/阿特勒·塞爾伯格.md" title="wikilink">阿特勒·塞爾貝格</a></p></td>
<td><p>，35歲<br />
，33歲</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1936年</p></td>
<td><p><a href="../Page/奥斯陆.md" title="wikilink">奥斯陆</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/拉爾斯·瓦萊里安·阿爾福斯.md" title="wikilink">拉爾斯·瓦萊里安·阿爾福斯</a><br />
<a href="../Page/杰西·道格拉斯.md" title="wikilink">杰西·道格拉斯</a></p></td>
<td><p>，29歲<br />
，39歲</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 世界各国菲尔兹奖人数

<table>
<colgroup>
<col style="width: 34%" />
<col style="width: 20%" />
<col style="width: 46%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th></th>
<th><p>|</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>（3） / （6）</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>（1） / （1）</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>無國籍</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fields_Medal_unlabeled.svg" title="fig:Fields_Medal_unlabeled.svg">Fields_Medal_unlabeled.svg</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 世界各大学菲尔兹奖人数

下表展示1936年至2018年世界各高校菲尔兹奖人数分布（只展示前15名）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>排名</p></th>
<th><p>大学</p></th>
<th><p>菲尔兹奖总人数</p></th>
<th><p>标准分*</p></th>
<th><p>校友</p></th>
<th><p>长期教职员</p></th>
<th><p>短期教职员</p></th>
<th><p>重复**</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/哈佛大学.md" title="wikilink">哈佛大学</a></p></td>
<td><p><span class="flagicon"></span></p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>100.0</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/巴黎大学.md" title="wikilink">巴黎大学</a></p></td>
<td><p><span class="flagicon"></span></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>88.9</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/普林斯顿大学.md" title="wikilink">普林斯顿大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>83.3</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/巴黎高等師範學院.md" title="wikilink">巴黎高等师范学院</a></p></td>
<td><p><span class="flagicon"></span></p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>77.8</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伯克利加州大学.md" title="wikilink">伯克利加州大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>77.8</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>-2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/剑桥大学.md" title="wikilink">剑桥大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>61.1</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p><a href="../Page/芝加哥大学.md" title="wikilink">芝加哥大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>50.0</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p><a href="../Page/法兰西公学院.md" title="wikilink">法兰西公学院</a></p></td>
<td></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>44.4</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/麻省理工学院.md" title="wikilink">麻省理工学院</a></p></td>
<td></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>44.4</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/斯坦福大学.md" title="wikilink">斯坦福大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>44.4</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td><p><a href="../Page/莫斯科国立大学.md" title="wikilink">莫斯科国立大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>33.3</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td><p><a href="../Page/哥伦比亚大学.md" title="wikilink">哥伦比亚大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>27.8</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/纽约大学.md" title="wikilink">纽约大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>27.8</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/石溪大学.md" title="wikilink">石溪大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>27.8</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/耶鲁大学.md" title="wikilink">耶鲁大学</a></p></td>
<td></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>27.8</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

\*：<sub>基于哈佛大学总人数换算。</sub>

\*\*：<sub>校友、长期教职员、短期教职员的重复计算人数。</sub>

## 特殊事件

1954年[讓-皮埃爾·塞爾獲菲爾茲獎時年僅](../Page/讓-皮埃爾·塞爾.md "wikilink")28歲，他至今仍是最年輕的得主。

1966年[亚历山大·格罗滕迪克拒絕赴](../Page/亚历山大·格罗滕迪克.md "wikilink")[莫斯科領菲爾茲獎](../Page/莫斯科.md "wikilink")，以抗議[蘇聯在東歐進行軍事行動](../Page/蘇聯.md "wikilink")。\[5\]

1978年[格列戈里·亞歷山德羅維奇·馬爾古利斯受到蘇聯政府阻攔](../Page/格列戈里·亞歷山德羅維奇·馬爾古利斯.md "wikilink")，不能前往[赫爾辛基領獎](../Page/赫爾辛基.md "wikilink")。[雅克·蒂茨代他領獎](../Page/雅克·蒂茨.md "wikilink")，並致詞：

> 馬爾古力斯未能親臨典禮，我只能說遺憾之至，在座各位想必亦多有同感。我曾經期盼終可一晤這位數學家，念及赫爾辛基的象徵意義，如此期望確有其理。我僅能從他的工作而知其人，對他由衷佩服，深懷敬意。\[6\]

本來在1982年於[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")[華沙舉行的大會](../Page/華沙.md "wikilink")，因為政局不穩，要延遲一年舉行。得獎名單於該年較早時，在國際數學聯盟第九屆會議宣佈，1983年華沙大會頒發。

1982年獲獎的[丘成桐](../Page/丘成桐.md "wikilink")（中國籍香港人，1990年入籍[美國](../Page/美國.md "wikilink")\[7\]。）與2006年獲獎的[陶哲轩](../Page/陶哲轩.md "wikilink")（[澳洲和](../Page/澳洲.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[雙國籍](../Page/雙國籍.md "wikilink")\[8\]）是唯二獲獎的[華人](../Page/華人.md "wikilink")。

1990年[爱德华·威滕成為至今唯一獲獎的物理學家](../Page/爱德华·威滕.md "wikilink")。

1998年的大會中[安德魯·懷爾斯由菲尔兹奖委員會主席](../Page/安德魯·懷爾斯.md "wikilink")[尤里·馬寧頒發第一個國際數學聯盟特別獎](../Page/尤里·馬寧.md "wikilink")，以表彰他證明[費馬大定理的成就](../Page/費馬大定理.md "wikilink")。獲頒特別獎而非菲爾茲奬的原因是他當年已經超過40歲。\[9\]\[10\]

2006年[格里戈里·佩雷爾曼因證明](../Page/格里戈里·佩雷爾曼.md "wikilink")[龐加萊猜想獲授菲爾茲獎](../Page/龐加萊猜想.md "wikilink")，但他不肯接受\[11\]，並且缺席大會\[12\]。

2014年[玛丽安·米尔札哈尼成为获得菲尔兹奖的第一位女性兼第一位伊朗人](../Page/玛丽安·米尔札哈尼.md "wikilink")。她因為健康原因沒有在大會中作菲爾茲獎報告。[阿图尔·阿维拉和](../Page/阿图尔·阿维拉.md "wikilink")[曼久尔·巴尔加瓦也分別成為第一位南美洲和第一位印度裔的得獎者](../Page/曼久尔·巴尔加瓦.md "wikilink")。

2018年[考切尔·比尔卡尔在獲獎後半小時](../Page/考切尔·比尔卡尔.md "wikilink")，其獎章被盜\[13\]。大會主辦方三日後（8月4日）給他頒發新獎章，此獎章原本是在大會中用作展示的\[14\]\[15\]。

## 华裔得奖人

  - [丘成桐](../Page/丘成桐.md "wikilink")（Shing-Tung
    Yau，1949年－），华裔美国数学家，籍贯中国广东省
  - [陶哲轩](../Page/陶哲轩.md "wikilink")（Terence Chi-Shen
    Tao，1975年－），第二代澳洲香港移民

## 注释

<div class="references-small">

</div>

## 參考

<references />

## 參見

（仅）数学奖

  - [阿贝尔奖](../Page/阿贝尔奖.md "wikilink")
  - [各大学菲尔兹奖得主列表](../Page/各大学菲尔兹奖得主列表.md "wikilink")
  - [千禧年大奖难题](../Page/千禧年大奖难题.md "wikilink")
  - [高斯獎](../Page/高斯獎.md "wikilink")
  - [陳省身獎章](../Page/陳省身獎章.md "wikilink")
  - [华罗庚数学奖](../Page/华罗庚数学奖.md "wikilink")（获奖者限[中国人](../Page/中国人.md "wikilink")）
  - 青年奖
      - [内万林纳奖](../Page/内万林纳奖.md "wikilink")
      - [ICTP拉马努金奖](../Page/ICTP拉马努金奖.md "wikilink")
      - [SASTRA拉马努金奖](../Page/SASTRA拉马努金奖.md "wikilink")
      - [晨兴数学奖](../Page/晨兴数学奖.md "wikilink")（获奖者限华人）
      - [陈省身数学奖](../Page/陈省身数学奖.md "wikilink")（获奖者限中国人）
      - [钟家庆数学奖](../Page/钟家庆数学奖.md "wikilink")（获奖者限中国人）

（含）数学奖

  - [沃爾夫獎](../Page/沃爾夫獎.md "wikilink")
  - [京都獎](../Page/京都獎.md "wikilink")
  - [邵逸夫獎](../Page/邵逸夫獎.md "wikilink")
  - [突破奖](../Page/突破奖.md "wikilink")
  - [未来科学大奖](../Page/未来科学大奖.md "wikilink")

其他科学大奖

  - [诺贝尔奖](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")
      - [搞笑诺贝尔奖](../Page/搞笑诺贝尔奖.md "wikilink")
  - [图灵奖](../Page/图灵奖.md "wikilink")
  - [IEEE榮譽獎章](../Page/IEEE榮譽獎章.md "wikilink")
  - [日本國際獎](../Page/日本國際獎.md "wikilink")
  - [高松宮殿下紀念世界文化獎](../Page/高松宮殿下紀念世界文化獎.md "wikilink")
  - [唐獎](../Page/唐獎.md "wikilink")
  - [英特尔科学奖](../Page/英特尔科学奖.md "wikilink")（原**西屋科学奖**，限[美国](../Page/美国.md "wikilink")[高中生](../Page/高中生.md "wikilink")）

## 外部連結

  - [數學界的諾貝爾獎
    康明昌](http://episte.math.ntu.edu.tw/articles/mm/mm_15_1_08/index.html)
  - [菲尔兹獎官方網站](http://www.mathunion.org/general/prizes/fields/details/)

[F](../Category/數學獎項.md "wikilink")
[Category:學術榮譽](../Category/學術榮譽.md "wikilink")
[Category:以人名命名的奖项](../Category/以人名命名的奖项.md "wikilink")
[Category:1936年建立的奖项](../Category/1936年建立的奖项.md "wikilink")

1.  這篇文章收錄了菲爾茲的備忘錄全文。
2.
3.
4.  [得獎者列表](http://www.mathunion.org/general/prizes/fields/prizewinners)，國際數學聯盟
5.  [1](http://www.ams.org/notices/200410/fea-grothendieck-part2.pdf)
6.  [2](http://www-history.mcs.st-andrews.ac.uk/Biographies/Margulis.html)
7.  [The Emperor of
    Math](http://www.nytimes.com/2006/10/17/science/17yau.html?pagewanted=all&_r=0)The
    New York Times，2006年10月17日
8.  [Vitae and Bibliography for Terence
    Tao](http://www.math.ucla.edu/~tao/preprints/cv.html)UCLA College
    Mathematics，2017年6月22日
9.  [3](https://web.archive.org/web/20061001142812/http://www.icm2002.org.cn/general/prize/medal/1998.htm)
10. [4](http://www.ams.org/notices/199810/comm-fields.pdf)
11.
12.
13.
14.
15.